% Created 2020-05-17 dom 17:48
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

No sé bien dónde queda. Ellos me llevan. Si fueron tan amables de venir a
avisarme de mi niño y se ofrecen  para encaminarme. No pasaba antes. ¿Cuánto
tiempo será? Ya quiero verlo. Quiero verlo. Perdido durante tres días y ya lo
daba por desaparecido, pero le rogué al Señor y me aferré a la fé. Mi corazón
estaba doblegado de pena. Y tanto que hemos pasado en esta vida juntos.

Hacía mucho frío, había sido un invierno duro cuando supe que me tendría que
venir a la ciudad. En mi pueblo de un par de calles, Cura. Solo poblado por casitas sencillas, de madera y latón. Una iglesia con su
cruz a lo alto, el cementerio ahí en la ladera del cerro con las marcas de sus
primeros pobladores y los que le siguieron hasta el fin de sus días. Firmes
hasta el fin de sus días en este pueblo lejano. ¡Ah! Y ese verano me enamoré de
Luciano, mi Lucianito, así era como le llamaba. Llegó de mochileo a principios
del verano y se quedó trabajando en la construcción de la escuelita. Era buen
carpintero.

El día que lo conocí me habían enviado a Temuco a conseguir algunas cosas para
la casa. Aunque era la más chica era fuerte. Me podía un saco de harina. También
aproveché de comprarme un par de zapatos, había ahorrado todo el año trabajando
con mi mamí en las costuras. Luciano se subió al mismo bus, el de la tarde, se
sentó a mi lado. Me sonrió, lo miré.

-- Hola, ¿está ocupado?

-- No, no. Dale, ocupalo.

-- Bueno, soy Luciano. ¿Cómo se llama?

No le respondí. Un desconocido y con tanta confianza. Pero tenía curiosidad por
saber su destino, se notaba que era de ciudad, no tenía olor a humo.

-- ¿A dónde va Luciano?

-- Hasta el final. Estoy conociendo

-- Llega hasta Curarrehue

-- Hasta ahí entonces, me quedare unos días

-- ¿Tiene dónde quedarse?

-- Busco al lado del río, armaré una carpa.

Sonrío, este hombre no sabe como llueve acá. Incluso en verano es difícil 
No le respondí. Un desconocido y con tanta confianza. Pero tenía curiosidad por
saber su destino, se notaba que era de ciudad, no tenía olor a humo.

-- ¿A dónde va Luciano?

-- Hasta el final. Estoy conociendo

-- Llega hasta Curarrehue

-- Hasta ahí entonces, me quedare unos días

-- ¿Tiene dónde quedarse?

-- Busco al lado del río, armaré una carpa.

Sonrío, este hombre no sabe como llueve acá. Incluso en verano es difícil 

-- No va a durar mucho. Le diré

-- ¡Ah, pues! Algo inventaré. Para eso llevo cerebro.

-- ¿Y usted es de ciudad, no? ¿De Santiago?

-- Si, de Puente Alto, un pueblito al sur de Santiago.

--¿Y que anda haciendo por acá? ¿Está escapando de su señora?

-- No soy casado, estoy conociendo, buscando mi futuro.

-- Acá se va a morir de hambre.

-- Espero que no, no lo creo. Usted se ve de lo más bien..

-- Todos trabajamos en mi casa.

-- Si es lo que hay que hacer, lo haré.

-- ¿Qué sabe hacer?

-- Mi abuelo me enseñó a hacer algunos juguetes de madera. Algunos muñecos,
títeres. Él iba por los pueblos montando pequeñas obras de teatro con sus
muñecos. Cuando niño lo miraba en su taller armándolos. Leones, elefantes,
hombres fuertes, princesas. 

Sacó de su mochila tres muñequitos, los movió y me contó la historia que pensaba
presentar, tenía preparadas tres obras. Las otras dos, me dijo, las vería en su
momento. Entonces le presté atención.

-- Tienes que usar la imaginación, ya que no puedo montar el telón ahora, si
puedo mover los muñecos. Te mostraré un trozo. Es la historia de Hércules, el
más fuerte de todos los tiempos.

Entonces me mostró cómo el héroe griego se las apañaba para hacer doce trabajos.
Sentí que los de atrás del bus se levantaron a mirar. Contó que había sido hijo
de un dios y una mujer, cómo Jesús pero en Grecia. Que la esposa del dios lo
volvió loco e hizo que asesinara a sus propios hijos y su mujer. No sabía que
hacer, tuvo que ir dónde la sibila a buscar consejo, que le depararía el futuro.

En ese momento supe que lo amaría a Luciano. Sacó aplausos. Dijo que se quedaría
unas semanas en el pueblo. Yo pensé para mí que lo haría quedarse más.

-- ¿Le gustó?

-- Si Luciano, muy bonito su trabajo. Le voy a decir como me llamo.

Me acerqué a su oído, le susurré mi nombre.

-- Matilde, hermoso su nombre. Me lo guardaré en el corazón.

Conversamos un rato, faltaba aún mucho más para llegar. Se durmió, yo miraba por
la ventana. Ya habíamos entrado por el camino de Pitrufquén hacia
Villarrica, junto al rio se acercaba y alejaba, una vez lo cruzaba, todo verde
de bosque frondoso y alegre, me gustaba verlo, pasaban los árboles y las casas.
Luciano se apoyó en mi hombro, lo dejé. ¿Cómo no iba a dejarlo? Tan niño se veía
durmiendo. La vista del volcán vestido de blanco, cada vez más cerca, todo nevado y el lago a sus
pies. El pueblito de Villarrica, árboles y casas, el pueblito de Pucón. Paradas
de unos veinte minutos en las terminales. Luego el camino estrecho de tierra y
piedra.   

LLegamos. Nos bajamos todos. El chofer se quedaba en la pensión hasta el otro
día en que el mismo bus bajaba  a la ciudad. Quedábamos como diez pasajeros,
Luciano, yo y vecinos, dos o tres niños. Ya estaba oscuro, se veía poco. Debía
llevar el saco de harina y las pocas cosas que compré se me hacía difícil.

-- ¿La ayudo Matilde?

-- ¿Puede? ¡No se vaya a quebrar, tan flaquito!

-- ¡Que va! Si me lo puedo, páseme ese saco.

-- Entonces ¿Dónde se va a quedar?

-- Me iré al río a ver que tal. ¿Me dice cómo se llega?

-- A lo que lleguemos a mi casa, siga derecho y coja el sendero. Tenga cuidado
con las púas. ¿No se quiere quedar acá en mi casa, le arreglamos?

-- No quisiera molestar.

Al llegar estaba mi padre y mi mami esperando afuera. Se habían preocupado
seguro. Era solo la segunda vez que iba sola a la ciudad. Tal vez pensaron que
me había pasado algo. 

-- ¡Hola mami, hola papi!

-- Hola mija,  ¿Y el joven, quien es?

-- ¡Ah! Espere -- dejó el saco de harina adentro, volvió -- Soy Luciano -- les
tendió la mano. -- ¡Mucho gusto!

-- Muy amable, ¿quiere pasar? ¿se queda?

-- No se preocupe señora. Tengo dónde quedarme, no tengo hambre. Nos vemos
luego.

Se fue, desapareció por el sendero, a lo lejos vi que encendió una luz. Mientras
cenamos con mis papás y mi hermana hablamos de cómo me fue en las compras. Había
partido temprano y me mantuve ocupada todo el día, le entregué un encargo a mi
tía, almorcé con ella, estaba bien a pesar de sus achaques. Pasé a buscar las
compras al terminal y me senté a esperar. Luego todo lo del bus, eso no lo conté
pero me quedé pensando en mi nuevo amigo.

No lo vi en varios días. Hasta que se acercó el sábado y paso temprano. Me
saludó. Me contó que había estado tranquilo hasta el momento, sin problemas. Le
pregunté si no le faltaba nada. Nada. Estaba bien. No le daba miedo quedarse
solo, era lo que buscaba. Que había estado trabajando en sus muñecos,
practicando las obras.

-- ¿Y cuando va a presentar tus obras?

-- Hoy. ¿Le gustaría verlas?

-- Sí, ¡claro! Tengo curiosidad.

-- Pase en un rato, me instalo. A medio día. Seguro habrán niños.

-- Sí, deben de estar muertos de curiosidad por el forastero. Algunos ya saben
que anda con sus marionetas. Tengo una pregunta.

-- Dígame,para usted con todo placer le respondo sus preguntas.

-- ¿Cuáles de sus obras va a presentar? Si es la que me contó el otro día no
voy.

-- A ver, bella Matilde. No le voy a mentir. Es esa, pero la historia completa y
con escenario. Lo más lindo que vaya a poder ver. Y también otra, es la de un
niño que se convierte en duende y hace un viaje.

-- ¿Y cómo es eso? 

-- Solo vaya y verá.

Cuando fui estaba ahí en la plaza, terminando de montar el pequeño escenario, se
estaban juntando los niños del pueblo. Algunos de los papás cerca, esperando a
ver que pasaba. Era algo nuevo lo que estaba pasando. Historias contadas con
muñecos de madera. Luciano los tomaba con habilidad y los hacía vivir, sufrir,
reírse, regocijarse en sus aventuras.

Entonces contó primero la historia de Hércules, el hombre más fuerte de la
antigüedad. Que nació de un dios y la humana Alcmena. Que creció, estaba
destinado a ser rey pero tuvo que pasar doce pruebas. También se volvió loco y
mató a su familia. Estranguló a un león, mató a la hidra, domó un toro, rescató
unas manzanas de oro desde un jardín, bajó al inframundo y otros más. Quedamos
todos atrapados con la historia.   

-- ¿Qué le pareció la historia?

-- No me la había contado así pues

-- Es un drama griego. Una leyenda bien conocida. Me gusta la idea de que se
relacionan cada trabajo con cada uno de los signos del zodiaco.

-- Puede ser. Pero ¿de verdad era negro Hércules?

-- En mi opinión sí. Toda esa zona primero fue habitada por la gente del
continente africano. La pitonisa que sale en la historia era la profetisa de la
religión africana. Ya ve, investigo.

-- Y la próxima historia, ¿a qué hora la cuenta?

-- Después de almuerzo.

-- ¿Tiene dónde comer?

-- Algo, por ahí, un pancito con tomate. Mire, si gané un poco de plata.

-- No va a andar gastando, con lo poco que tiene. Venga a mi casa, lo invito. No
se me va a negar.

En mi casa lo recibieron bien, almorzamos juntos. Había arroz y pollo, ensalada
y jugo de polvo Zuko. Le preguntaron que hacía. Cuanto tiempo se quedaría. Si tenía trabajo. 

-- Hace marionetas, trabaja en teatro callejero papá.

-- Sé hacer cosas con madera también, muebles, cortar.

-- ¡Ah! Seguro que consigue buena pega. Si quiere claro.

-- ¿Y dónde papá?

-- Don Alberto, el alcalde, pasó por acá a la junta de vecinos. Dijo que estaban
listos para construir la escuela. Comenzando el verano empezarían las obras.

-- Parece buena idea, estaría bueno. Me ha gustado acá, es bonito, la gente es
amable.

-- Te haré gancho, pareces buen muchacho. 

-- Bueno, gracias caballero. Estaba todo muy rico.

Se paró, debía atender sus cosas. Me paré también para ayudarle. Me parecía
interesante lo que hacía. Los detalles de sus muñecos. 

-- Te ayudo.

-- Gracias, vamos a la plaza.

-- ¿Y qué conoces del pueblo ya? Llevas varios días.

-- Nada, solo he estado dando vueltas por el río.

-- Cómo ves, no hay mucho que conocer. En un par de vueltas y ya.

-- Todos los pueblos son parecidos. Por suerte no tienen una plaza que se llame
Augusto Pinochet. 

-- Sería una locura

-- Sería humillante

-- Y allá arriba ¿Qué hay?

-- Allá, a ver, lo que se ve con algunos árboles y manchitas blancas, es el
cementerio del  pueblo. Está abierto, ¿quieres visitarlo?

-- ¿No demoraremos mucho?

-- Nada, en un ratito lo vemos, mientras todos duermen siesta. Ven, dejemos tus
cosas dónde la vecina.

Le toco la puerta a la vecina, me abre mi amiga. Le pido que me guarde un rato
las cosas de Luciano. Que íbamos y volvíamos. Me guiño el ojo. Le había contado
ya que me gustaba. Él no sabía, hasta el momento era su única amiga en el
pueblo. La única que podía andar con él. Subimos hasta la entrada del
cementerio.

Desde ahí mismo se podía ver el largo camino hacia la frontera. También el
pueblito abajo, con sus casas y chimeneas encendidas. A lo lejos, al poniente,
una mota brillante parecía ser el lago.

-- Es lindo.

-- Si, es bello. ¿Sabes?

-- ¿Qué cosa?

-- No me quise bajar con Villarrica porque te conocí en el bus. Quería saber
hasta dónde llegabas. Podría estar ahora en el lago, pero sin conocerte, habría
sido una pérdida.

-- Y acá estás. Con tus monos de madera.

-- ¿Te gustan?

-- Haces un buen trabajo. ¿Qué te puedo decir? Entremos

Le mostré cada una de las tumbas, me las conocía de memoria. El abuelo de Don
Alberto, uno de los fundadores. Mis abuelitos, que llegaron cuando solo era un
caserío de cinco familias. Los antepasados de mis vecinos. Paseamos de la mano.
Yo lo tomé de la mano para que no se perdiera, le dije. 










La historia de la profesora

La fiesta

El dolor, futuro inicierto

Se fue

Me lo encontré y me dio su nro
\end{document}